<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Soberanía | Natalia Morandeira</title>
    <link>/tag/soberania/</link>
      <atom:link href="/tag/soberania/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Soberanía</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>es</language><lastBuildDate>Sun, 02 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Soberanía</title>
      <link>/tag/soberania/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Cómo representar a las Islas Malvinas en R y en QGIS</title>
      <link>/post/2020-08-02-representar-islas-malvinas-en-r-y-qgis/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/2020-08-02-representar-islas-malvinas-en-r-y-qgis/</guid>
      <description>


&lt;hr /&gt;
&lt;div id=&#34;motivación&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Motivación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las Malvinas son argentinas. En los mapas elaborados con herramientas digitales, las Islas Malvinas son muchas veces etiquetadas con un nombre incorrecto, no consistente con nuestro reclamo histórico y vigente de soberanía sobre las islas. ¿Por qué los argentinos y argentinas generan mapas con un nombre distinto a “Islas Malvinas”? Al discutirlo con colegas, me he encontrado con personas que:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No se habían dado cuenta del error, pero quieren y pueden solucionarlo cuando se les señala.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No se habían dado cuenta del error, quieren solucionarlo pero no tienen suficientes conocimientos técnicos para ello.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Justifican el error porque, dicen, sus mapas están en inglés. Pero ojo: &lt;em&gt;la única traducción de “Islas Malvinas” al inglés es “Malvinas Islands”&lt;/em&gt;. Así lo considera Cancillería Argentina (ver por ejemplo &lt;a href=&#34;https://www.cancilleria.gob.ar/en/news/newsletter/question-malvinas-islands-support-argentinas-claim&#34;&gt;este documento en inglés&lt;/a&gt;). Usar el nombre inglés o usar un binomio (Nombre argentino / Nombre inglés) implica un retroceso en nuestra reivindicación de soberanía sobre las islas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Los mapas son una herramienta poderosa de comunicación política: nos permiten plasmar nuestra visión sobre el territorio. Considero inadmisible que las Islas Malvinas tengan un nombre incorrecto en los mapas que producimos argentinos y argentinas, así como en las publicaciones editadas en el país. Nuestro reclamo patriótico de soberanía sobre las islas no puede ser menoscabado por errores en las representaciones del territorio. Usar los nombres que intentan imponer quienes ilegalmente usurpan el territorio insular de la provincia de Tierra del Fuego, Antártida e Islas del Atlántico Sur es también una ofensa a nuestros caídos en los intentos por recuperar las Islas. Por estos motivos, me interesa aportar a difundir la problemática y a que más personas puedan resolver sus problemas de representación de las Islas Malvinas en la cartografía generada con herramientas digitales.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;a-quiénes-está-dirigido-este-documento&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;¿A quiénes está dirigido este documento?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Este documento está dirigido a todas aquellas personas que quieran hacer mapas en R o QGIS (dos entornos con software libre) y que entiendan del reclamo de Argentina de soberanía sobre las Islas Malvinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A su vez, el documento está dirigido a quienes ya conozcan el mapa base Argenmap v2 del Instituto Geográfico Nacional y quieran promover su uso en R o QGIS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien no proveo una solución explícita para Python ni para otros softwares/lenguajes libres, invito a contribuir a quienes lo deseen: posiblemente algo de lo aquí documentado pueda ser de utilidad. Para páginas web en las que se use Leaflet, la solución documentada para R es válida. Por otro lado, en los softwares privativos de Sistemas de Información Geográfica muy probablemente podrá utilizarse la solución provista para QGIS, basada en XYZ tiles. El repositorio del proyecto en &lt;em&gt;Github&lt;/em&gt; está en: &lt;a href=&#34;https://github.com/nmorandeira/IGN_Malvinas&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://github.com/nmorandeira/IGN_Malvinas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este documento provee una discusión sobre los orígenes del problema de representación de las Islas Malvinas y algunas herramientas para resolverlo. Quienes sólo tengan interés en la solución práctica, pueden saltearse el próximo apartado sobre el origen del problema e ir a la sección &lt;em&gt;Protocolo para R&lt;/em&gt; ó &lt;em&gt;Protocolo para QGIS&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;agradecimientos&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Agradecimientos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El documento fue redactado en julio de 2020, con colaboración de &lt;em&gt;Malena Libman&lt;/em&gt; (Geochicas OSM) que señaló por dónde iba la solución: usar como mapa base a Argenmap v2, un gran trabajo elaborado por el Instituto Geográfico Nacional (IGN) de la República Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agradezco también a &lt;em&gt;Priscilla Minotti&lt;/em&gt; por los comentarios que mejoraron el script de R y por sugerirme escribirlo en RMarkdown, a &lt;em&gt;Yanina Bellini&lt;/em&gt; por la ayuda para publicarlo en un sitio web y en general a &lt;em&gt;R-Ladies&lt;/em&gt; (Buenos Aires, Santa Rosa y General Pico) por varios talleres y por la ayuda con Rmd y Git. Finalmente, agradezco a &lt;em&gt;Santiago Mouradian&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Facundo Daelli&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;José Hernández&lt;/em&gt; por los debates que mejoraron este documento.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;los-orígenes-del-problema&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Los orígenes del problema&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Hay dos tipos de problemas en la representación de las Islas Malvinas y ambos se relacionan con el origen de los datos geográficos utilizados. Las soluciones indicadas tienen que ver con usar los datos oficiales de Argentina, elaborados y publicados por el Instituto Geográfico Nacional.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;el-problema-de-la-fuente-de-los-datos-vectoriales&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;El problema de la fuente de los datos vectoriales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los objetos geográficos con representación de tipo vectorial (o “datos vectoriales”) representan principalmente puntos, líneas ó polígonos. Si queremos elaborar un mapa temático con información de Argentina, en el que representemos con distinto color o tono alguna variable por provincia, podemos utilizar un objeto vectorial de polígonos (“provincias de Argentina”). En ese caso, hay que tener cuidado con la fuente de los datos: ¿qué pasa si está incompleta la Provincia de Tierra del Fuego, Antártida e Islas del Atlántico Sur? Quedaría incompleto el mapa de nuestro territorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro ejemplo puede ser el uso de un mapa global, con todos los países, en el que queremos asignarle a cada país un tono de acuerdo al valor de una determinada variable (un ejemplo reciente son los mapas de casos de Covid-19). ¿Qué pasa si el polígono de las Islas Malvinas no tiene como etiqueta que pertenece al país República Argentina? También quedaría incompleto el mapa de nuestro territorio.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;solución-al-problema-de-la-fuente-de-los-datos-vectoriales&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Solución al problema de la fuente de los datos vectoriales&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El Instituto Geográfico Nacional publica la información geográfica oficial de Argentina. Se puede bajar libremente en el sitio de las &lt;a href=&#34;https://www.ign.gob.ar/NuestrasActividades/InformacionGeoespacial/CapasSIG&#34;&gt;Capas SIG del IGN&lt;/a&gt;. Nos pueden interesar por ejemplo las capas con geometría de polígono llamadas “País” (un polígono de República Argentina), “Provincia” (múltiples polígonos correspondientes a las provincias) o “Departamento” (múltiples polígonos correspondientes a los departamentos).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En cuanto a datos globales, no están disponibles en IGN, por lo que tenemos que recurrir a otras fuentes. El ejemplo típico es bajar una capa vectorial de países y que las Islas Malvinas no estén correctamente etiquetadas. En ese caso, se puede editar la tabla de atributos de la capa vectorial y cambiar el nombre del polígono en el campo correspondiente al país y/o provincia. No es el objetivo de este documento explicar cómo editar un archivo vectorial, pero el procedimiento es relativamente sencillo y estoy a disposición para ayudar a quien tenga dificultades con este punto (en R hay varias maneras de hacerlo; en QGIS se puede revisar el apartado &lt;a href=&#34;https://docs.qgis.org/3.10/es/docs/user_manual/working_with_vector/attribute_table.html?highlight=attribute%20table&#34;&gt;“Trabajar con la tabla de atributos”&lt;/a&gt; del Manual de Aprendizaje).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;el-problema-de-los-proveedores-de-mapas-base&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;El problema de los proveedores de mapas base&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al representar datos espaciales (de tipo vectorial o ráster) es necesario usar un “mapa base”, es decir, incluir información sobre la localización geográfica (recomiendo la &lt;a href=&#34;https://t.co/LGXktkibl6?amp=1&#34;&gt;sección 27.3. del libro SIG de Víctor Olaya&lt;/a&gt;, en la que se abordan las diferencias entre cartografía temática y cartografía base). Podemos elaborar nuestro propio mapa base con información cartográfica básica: localidades, límites políticos, cursos de agua, etc. Sin embargo, en los últimos tiempos se utilizan mucho mapas base ya elaborados, que en principio no podemos modificar, aún cuando no siempre necesitamos –y muchas veces no es recomendable– tener mucho detalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto en QGIS como en R (en las representaciones con Leaflet), solemos usar como mapas base a las capas de &lt;em&gt;OpenStreetMap (OSM)&lt;/em&gt; o de otros proveedores. En QGIS, lo hacemos a través de &lt;em&gt;XYZ tiles&lt;/em&gt;; en R a través de los &lt;em&gt;proveedores de Leaflet&lt;/em&gt;. Estos mapas base se proveen en “tiles” (traducido como &lt;em&gt;teselas&lt;/em&gt;), es decir, imágenes que se despliegan de acuerdo a la escala o nivel de zoom. Las teselas están subidas a los servidores de los proveedores y en principio no podemos modificarlas: si nos gustan las usamos; si no, no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay muchos proveedores de Leaflet (ver más adelante, &lt;em&gt;spoiler&lt;/em&gt;: ninguno de los usualmente listados dice “Islas Malvinas”), pero voy a enfocarme en OSM porque es uno de los más utilizados, muchas veces se usa por defecto, y porque tiene varias ventajas frente a otros.
En contraste con otros proveedores de datos geográficos, OSM es libre: podemos descargar la información, usar en nuestras publicaciones mapas con sus datos y también aportar mapeando (¡como hacen muchas personas en nuestro país!). Sin embargo, OSM es un proyecto global y no reconoce nuestra soberanía sobre las islas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo se ven las Islas Malvinas en los mapas de OSM (los que por defecto se suelen cargar en R - Leaflet y en QGIS)?
&lt;a href=&#34;https://www.openstreetmap.org/#map=7/-52.770/-66.176&#34;&gt;Así&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por defecto, OSM representa los nombres en el lenguaje del país que considera local (por ejemplo, si navegamos en el mapa de OSM podemos ver que los nombres de localidades de Brasil están en portugués y los nombres de localidades de China están en chino). En el caso de las Malvinas, al asignar las islas a los &lt;em&gt;“territorios británicos de ultramar”&lt;/em&gt; las etiqueta con el nombre “Falkland Islands”. Aquí un detalle de la información asociada a la &lt;a href=&#34;https://www.openstreetmap.org/relation/2185374&#34;&gt;&lt;em&gt;Relación 2185374&lt;/em&gt; de OSM&lt;/a&gt;, correspondiente al territorio de las Islas Malvinas. Copio y comento las partes más relevantes a esta discusión:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;colgroup&gt;
&lt;col width=&#34;50%&#34; /&gt;
&lt;col width=&#34;50%&#34; /&gt;
&lt;/colgroup&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr class=&#34;header&#34;&gt;
&lt;th&gt;&lt;em&gt;Relación 2185374 de OSM&lt;/em&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;em&gt;Comentario&lt;/em&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;&lt;img src=&#34;data/OSM_1.png&#34; style=&#34;width:80.0%&#34; /&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;El nombre asignado a la relación 2185374 ya es indicativo del problema.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;&lt;img src=&#34;data/OSM_2.png&#34; style=&#34;width:80.0%&#34; /&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Algunas etiquetas. Adivinen qué significa FK.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;&lt;img src=&#34;data/OSM_3.png&#34; style=&#34;width:80.0%&#34; /&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;OSM dice que: la capital es Stanley (¿Puerto Argentino?), el idioma por defecto, según OSM, es inglés. ¿Son territorios disputados? Sí. Pero la bandera es de una jurisdicción supuestamente inglesa; y el nombre internacional es “Falkland Islands (Malvinas)” (según se señala más abajo, sería la convención de las Naciones Unidas, pero tampoco es la etiqueta que se muestra por defecto).&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;&lt;img src=&#34;data/OSM_4.png&#34; style=&#34;width:80.0%&#34; /&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Esta etiqueta “name” es la más importante: es como por defecto se llama a las islas en todos los mapas que despleguemos. Acá está nuestro problema de mapeo.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;&lt;img src=&#34;data/OSM_5.png&#34; style=&#34;width:80.0%&#34; /&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Esta etiqueta “name:es” podría ser una solución parcial. Significa: “nombre en español”. Vamos más adelante sobre ese punto.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;even&#34;&gt;
&lt;td&gt;&lt;img src=&#34;data/OSM_6.png&#34; style=&#34;width:80.0%&#34; /&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;De aquí me interesa destacar la nota, porque me fue señalada por parte de la comunidad de OSM. La traducción literal de la nota es: &lt;em&gt;“La política de OSM es que el ‘name’ (nombre) a ser utilizado es el hablado por los habitantes. Plural. Malvinas es el nombre en español, y es ingresado en name:es. La convención de las Naciones Unidas se muestra como ‘int_name’.”&lt;/em&gt;. Sin embargo, esta aclaración desconoce al menos dos cuestiones: 1) Hay un tema de reclamo de soberanía, no de traducción: la única traducción de Islas Malvinas al inglés es Malvinas Islands; 2) El lenguaje oficial de Argentina es el castellano o español. Por otro lado, ¿por qué OSM –que reconoce que hay un territorio en disputa– considera más conveniente usar el nombre en “name:es” y no (al menos) el nombre en “int_name” que es convención en Naciones Unidas?&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class=&#34;odd&#34;&gt;
&lt;td&gt;&lt;img src=&#34;data/OSM_7.png&#34; style=&#34;width:80.0%&#34; /&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Más información sobre las fuentes de información asociadas al objeto. Muy curioso: el objeto es parte de los “territorios británicos de ultramar”, que parecen ser &lt;a href=&#34;https://www.openstreetmap.org/relation/3969434&#34;&gt;territorios ocupados y colonias desperdigados por todo el mundo&lt;/a&gt;.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;soluciones-parciales-al-problema-de-los-mapas-base&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Soluciones parciales al problema de los mapas base&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una solución parcial sería cargar en nuestros mapas la etiqueta &lt;em&gt;name:es&lt;/em&gt; por defecto. ¿Qué implicaría? Que usaríamos el nombre en castellano, no sólo para las Islas Malvinas, sino para cualquier territorio, incluyendo Brasil y China (siguiendo el ejemplo de más arriba). No resuelve el problema de fondo sobre cómo se posiciona OSM ante el conflicto, pero sería una solución parcial. Sin embargo, esto no es tan fácil de hacer para usuarias/os finales (a quienes va dirigido este documento).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una ventaja de que OSM sea libre es que los datos pueden ser descargados y vueltos a subir en otros servidores, como por ejemplo se ha hecho en &lt;a href=&#34;https://openstreetmap.org.ar/#6.11/-53.41/-63.924&#34;&gt;&lt;em&gt;OSM-Argentina&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, que pudo solucionar algunos problemas (el nombre de las islas) pero no otros (el nombre de ciudades y accidentes geográficos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el &lt;em&gt;Instituto Geográfico Nacional&lt;/em&gt; (IGN) sí lo resuelve: en su &lt;em&gt;Argenmap v2&lt;/em&gt; representa correctamente la toponimia oficial de las jurisdicciones y accidentes geográficos de Argentina. &lt;a href=&#34;https://www.ign.gob.ar/AreaServicios/Argenmap/Introduccion&#34;&gt;Acá hay documentación de qué información representa Argenmap&lt;/a&gt;, básicamente &lt;em&gt;“utiliza los datos oficiales publicados por el Instituto Geográfico Nacional a través de su servicio WMS hasta la escala 1:250.000 (es decir, a partir del nivel de zoom 12)”&lt;/em&gt;. Aquí pueden ver &lt;a href=&#34;https://mapa.ign.gob.ar/&#34;&gt;cómo quedan representadas las Islas Malvinas&lt;/a&gt;. Podemos notar que no sólo es correcto el nombre de las islas, sino también el de la &lt;em&gt;“Provincia de Tierra del Fuego, Antártida e Islas del Atlántico Sur”&lt;/em&gt;. Y también el nombre de ríos, lagunas, cerros, montañas, etc (zoom en las islas o, por qué no, en un área que cada una/o conozca, por ejemplo en los humedales del Paraná están cargados los nombres oficiales de las lagunas). Se puede leer en detalle sobre la &lt;a href=&#34;https://www.ign.gob.ar/NuestrasActividades/Geografia/DatosArgentina/ToponimiaMalvinas&#34;&gt;toponimia oficial de las Islas Malvinas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&#34;conclusión&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Conclusión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La mejor solución para nuestro problema de representación de las Islas Malvinas originado por un proveedor de mapas base es usar Argenmap v2 de IGN.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;protocolos-para-el-uso-del-mapa-base-argenmap-v2-de-ign&#34; class=&#34;section level1&#34;&gt;
&lt;h1&gt;Protocolos para el uso del mapa base Argenmap v2 de IGN&lt;/h1&gt;
&lt;div id=&#34;ejercicio-tipo&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Ejercicio tipo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para practicar la visualización de datos geográficos con R y QGIS, planteo un &lt;em&gt;ejercicio tipo&lt;/em&gt;. El objetivo del ejercicio es representar las áreas protegidas de Argentina y los límites de la zona económica exclusiva (ambas capas son de IGN), con un mapa base adecuado. En particular, nos interesa representar al Área Protegida Banco Burwood II y su entorno.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;protocolo-para-r&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Protocolo para R&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;uso-de-un-mapa-base-de-argenmap-v2-ign-con-leaflet&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Uso de un mapa base de Argenmap v2 (IGN) con Leaflet&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El primer paso es obtener las capas de datos (áreas protegidas y límites de la zona económica exclusiva) del sitio oficial de IGN y descomprimirlas:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;areasprotegidas &amp;lt;- tempfile()
download.file(&amp;quot;http://ramsac.ign.gob.ar/operaciones_sig/shp_from_geoserver/download.php?f=c2hwOjphcmVhX3Byb3RlZ2lkYS56aXA%3D&amp;quot;,areasprotegidas, mode=&amp;quot;w&amp;quot;) 
unzip(areasprotegidas, exdir = &amp;quot;data/&amp;quot;) 

limite_ZEE &amp;lt;- tempfile()
download.file(&amp;quot;http://ramsac.ign.gob.ar/operaciones_sig/shp_from_geoserver/download.php?f=c2hwOjpsaW5lYV9kZV9saW1pdGVfMDcwMTA3LnppcA%3D%3D&amp;quot;,limite_ZEE, mode=&amp;quot;w&amp;quot;) 
unzip(limite_ZEE, exdir = &amp;quot;data/&amp;quot;)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Se trata de dos capas con representación de tipo vectorial &lt;em&gt;shapefile&lt;/em&gt;, una con polígonos y la otra con líneas. Ahora las cargaremos en R, como objeto espacial de tipo vectorial. Si no tienen instaladas las librerías a usar en este y otros códigos, recuerden instalarlas antes de cargarlas.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;library(sf)
areasprotegidas &amp;lt;- st_read(&amp;quot;data/area_protegida.shp&amp;quot;, quiet=TRUE) 
limite_ZEE &amp;lt;- st_read(&amp;quot;data/linea_de_limite_070107.shp&amp;quot;, quiet=TRUE)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Vamos ahora a visualizar estas capas en un mapa, usando la librería &lt;em&gt;tmap&lt;/em&gt; y el modo interactivo &lt;em&gt;view&lt;/em&gt;. Primero configuramos la salida del mapa.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;library(tmap)
tmap_mode(&amp;quot;view&amp;quot;) &lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ahora elaboramos el mapa con tmap (una de las formas más usuales en R). El mapa suele tardar en cargar en este sitio web, porque es muy pesada la capa de Áreas protegidas. Paciencia (o continuar lectura).&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;mapa &amp;lt;- tm_shape(areasprotegidas) + 
  tm_polygons(col=&amp;quot;green&amp;quot;) +
  tm_shape(limite_ZEE) +
  tm_lines(col=&amp;quot;violet&amp;quot;)
mapa&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;/es/leaflet_Malvinas/mapa_tmap.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;En la parte de abajo a la derecha del mapa dice que se está utilizando el entorno Leaflet e indica qué proveedor de mapas base se está usando. Si bien el proveedor por defecto parece cambiar según la versión y/o el día, durante julio de 2020 pude observar dos representaciones: una con OSM (y el nombre “Falkland Islands”) y otra con ESRI (sin nombre ni en las islas ni en ningún otro territorio; ojo: no podemos usar este mapa base en cualquier circunstancia porque no es libre, ver los términos de uso de la licencia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a generar el mismo mapa pero con sintaxis de Leaflet (sin usar tmap), en donde podemos modificar el proveedor del mapa base. Hay muchos proveedores por defecto de mapas base, que se pueden cargar en Leaflet con el comando &lt;em&gt;“addProviderTiles”&lt;/em&gt;. Aquí podemos ver un listado y una previsualización para la zona que querramos recorrer: &lt;a href=&#34;https://leaflet-extras.github.io/leaflet-providers/preview/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://leaflet-extras.github.io/leaflet-providers/preview/&lt;/a&gt;.
Cargamos las dos librerías necesarias:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;library(leaflet)
library(htmltools)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ejemplo con el mapa base de OpenStreetMap, que muchas veces sale por defecto al usar &lt;em&gt;tmap&lt;/em&gt; y que es muy adecuado en otras zonas del país:&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;mapa_base1 &amp;lt;-leaflet() %&amp;gt;% 
  addProviderTiles(&amp;quot;OpenStreetMap.Mapnik&amp;quot;)  %&amp;gt;%
  setView(-60,-50, zoom = 5) 
mapa_base1&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;/es/leaflet_Malvinas/mapa_base1.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Otro ejemplo, con el proveedor “Stamen Toner” (que al no tener mucho detalle puede ser apropiado para usar como mapa base en otras áreas del país):&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;mapa_base2 &amp;lt;-leaflet() %&amp;gt;% 
  addProviderTiles(&amp;quot;Stamen.Toner&amp;quot;)  %&amp;gt;%
  setView(-60,-50, zoom = 5) 
mapa_base2&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;/es/leaflet_Malvinas/mapa_base2.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;El problema es que NINGÚN proveedor del extenso listado de proveedores que compartí antes dice “Islas Malvinas”. Entonces hay que buscar cómo incluir el Argenmap v2 del IGN, que tan bien soluciona nuestro problema de representación. Para cargar las teselas de IGN hay que usar el comando &lt;em&gt;addTiles&lt;/em&gt; (en vez de &lt;em&gt;addProviderTiles&lt;/em&gt;), así como conocer el link que nos da acceso a esas teselas. Este primer código crea un objeto que llamé &lt;em&gt;mapa_base_IGN&lt;/em&gt;, es decir, el “Mapa base de IGN” en Leaflet.&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;mapa_base_IGN &amp;lt;-leaflet() %&amp;gt;% 
  addTiles(&amp;#39;http://wms.ign.gob.ar/geoserver/gwc/service/tms/1.0.0/capabaseargenmap@EPSG:3857@png/{z}/{x}/{-y}.png&amp;#39;, 
           attribution = &amp;quot;Argenmap v2 - Instituto Geográfico Nacional&amp;quot;) %&amp;gt;%
  setView(-60,-50, zoom = 5)
mapa_base_IGN&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;/es/leaflet_Malvinas/mapa_base_IGN.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;Al hacer un recorrido en el mapa interactivo vemos que efectivamente Argenmap v2 de IGN resuelve el problema de representación de las Islas Malvinas. Y no sólo eso, también resuelve el nombre de la Provincia que las incluye y todas las toponimias oficiales de Argentina (ciudades, nombres de lagunas y ríos, montes, etc).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora que tenemos el mapa base de IGN ya creado, vamos a crear el mapa final del ejercicio, usando el conector &lt;em&gt;%&amp;gt;%&lt;/em&gt; para agregar al objeto &lt;em&gt;mapa_base_IGN&lt;/em&gt; las capas de polígonos y líneas. En la capa de polígonos de las áreas protegidas, la configuración del parámetro &lt;em&gt;label&lt;/em&gt; permite agregar etiquetas sobre las áreas protegidas, que se visualizan al apoyar el cursor. Este mapa tarda en cargar en este sitio web, porque es muy pesada la capa de Áreas protegidas. ¡Pero vale la pena ver el producto final!&lt;/p&gt;
&lt;pre class=&#34;r&#34;&gt;&lt;code&gt;mapa_final &amp;lt;-mapa_base_IGN %&amp;gt;%
  addPolygons(data=areasprotegidas,
              col = &amp;quot;darkgreen&amp;quot;,
              fillOpacity = 0.3,
              label=~htmlEscape(areasprotegidas$fna)) %&amp;gt;%
  addPolylines(data=limite_ZEE,
            col = &amp;quot;violet&amp;quot;)
mapa_final&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;iframe seamless src=&#34;/es/leaflet_Malvinas/mapa_final.html&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;500&#34;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;¡Listo!&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&#34;protocolo-para-qgis-3.xx&#34; class=&#34;section level2&#34;&gt;
&lt;h2&gt;Protocolo para QGIS 3.xx&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;uso-de-un-mapa-base-de-argenmap-v2-ign-con-xyz-tiles&#34; class=&#34;section level3&#34;&gt;
&lt;h3&gt;Uso de un mapa base de Argenmap v2 (IGN) con XYZ Tiles&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los ejemplos provistos a continuación son para la versión QGIS 3.14 (la última versión disponible en julio de 2020), pueden cambiar levemente en versiones anteriores 3.xx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, vamos a cargar las dos capas vectoriales de interés para el ejercicio tipo.
Los links de descarga de las &lt;a href=&#34;https://www.ign.gob.ar/NuestrasActividades/InformacionGeoespacial/CapasSIG&#34;&gt;capas SIG de IGN&lt;/a&gt; son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://ramsac.ign.gob.ar/operaciones_sig/shp_from_geoserver/download.php?f=c2hwOjphcmVhX3Byb3RlZ2lkYS56aXA%3D&#34;&gt;Áreas protegidas&lt;/a&gt; (polígonos)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://ramsac.ign.gob.ar/operaciones_sig/shp_from_geoserver/download.php?f=c2hwOjpsaW5lYV9kZV9saW1pdGVfMDcwMTA3LnppcA%3D%3D&#34;&gt;Límite de la zona económica exclusiva&lt;/a&gt; (líneas)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bajamos las capas y las descomprimimos. Luego, debemos agregarlas al panel Capas de QGIS con alguno de estos métodos:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Con el botón &lt;em&gt;“Añadir capa vectorial”&lt;/em&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Con el atajo de teclado &lt;em&gt;Ctrl+Shift+V&lt;/em&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desde el menú &lt;em&gt;Capa &amp;gt; Añadir capa &amp;gt; Añadir capa vectorial&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arrastrando el archivo .shp hacia el panel de capas desde una carpeta o desde el panel Navegador.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Luego podemos cambiar la simbología de las capas de acuerdo a nuestra preferencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cargar mapas bases en QGIS 3.xx, se utilizan &lt;em&gt;XYZ Tiles&lt;/em&gt;. Para comparar, vamos a cargar dos mapas bases, el de OpenStreepMap y el de Argenmap v2 de IGN. Hay muchos mapas bases en formato XYZ, &lt;a href=&#34;https://mappinggis.com/2018/03/como-anadir-mapas-base-en-qgis-3-0-openstreetmap-google-carto-stamen/&#34;&gt;aquí&lt;/a&gt; hay una guía muy útil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el panel “Navegador” (si no se ve, agregarlo: &lt;em&gt;Ver &amp;gt; Paneles &amp;gt; Navegador&lt;/em&gt;), buscar &lt;em&gt;XYZ Tiles&lt;/em&gt;. Hacer clic derecho y luego clic en &lt;em&gt;“Conexión nueva”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer ejemplo es para OSM. En el nombre de la conexión, escribimos un nombre a elección. En la URL pegamos: &lt;a href=&#34;https://tile.openstreetmap.org/%7Bz%7D/%7Bx%7D/%7By%7D.png&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png&lt;/a&gt;. El resto lo podemos dejar por defecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;data/QGIS_1.png&#34; style=&#34;width:100.0%&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, haciendo doble click en la capa o arrastrándola desde el panel del Navegador al panel de Capas, podemos desplegar el mapa base de OSM. Para desplegar las capas en orden, es necesario mover el mapa base debajo de los archivos vectoriales. Obtendremos algo similar a esto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;data/QGIS_2.png&#34; style=&#34;width:100.0%&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para cargar el mapa base Argenmap v2 de IGN, volvemos a las XYZ tiles y creamos una nueva conexión. En este caso la URL es &lt;a href=&#34;http://wms.ign.gob.ar/geoserver/gwc/service/tms/1.0.0/capabaseargenmap@EPSG:3857@png/%7Bz%7D/%7Bx%7D/%7B-y%7D.png&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;http://wms.ign.gob.ar/geoserver/gwc/service/tms/1.0.0/capabaseargenmap@EPSG:3857@png/{z}/{x}/{-y}.png&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;data/QGIS_3.png&#34; style=&#34;width:100.0%&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora sí obtenemos el mapa deseado:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;data/QGIS_4.png&#34; style=&#34;width:100.0%&#34; /&gt;
¡Listo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejo a disposición &lt;a href=&#34;https://github.com/nmorandeira/IGN_Malvinas/blob/master/IGN_Malvinas.qgz?raw=true&#34;&gt;el proyecto de este ejercicio tipo&lt;/a&gt;.
Una visualización general de la vista del proyecto y las capas XYZ en los paneles Navegador y Capas es:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;data/QGIS_5.png&#34; style=&#34;width:100.0%&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
